
\section{Metodolog\'ia}
% Exposición en forma organizada y precisa de cómo se desarrollará y
% alcanzará el objetivo general y cada uno de los objetivos
% específicos del proyecto, presentando los componentes del mismo y
% las actividades para el logro de estos. 

Para lograr los objetivos generales y espec\'ificos del proyecto se
planean tener las siguientes tareas asociadas a cada uno de los
objetivos espec\'ificos. 

\subsection*{T1. Infraestructura computacional para hacer simulaciones
  cosmol\'ogicas} 
\begin{itemize}
\item[T1.1] Compra, instalaci\'on y mantenimiento de 6TB espacio de disco
  con backup para almacenar los datos originales de las simulaciones.
\item[T1.2] Compra, instalaci\'on y mantenimiento de un blade de
  procesamiento con 24 procesadores con 512GB para poder analizar y
  postprocesar las simulaciones.
\item[T1.4] Instalaci\'on del software abierto {\texttt N-GenIC} para
  la generaci\'on de condiciones iniciales..
\item[T1.3] Instalaci\'on del software abierto {\texttt Gadget2} para
  hacer simulaciones de N-cuerpos cosmol\'ogicas.
\item[T1.5] Instalaci\'on del sofware abierto {\texttt Rockstar} para
  la detecci\'on de halos de materia oscura.
\end{itemize}

\subsubsection*{T2. Simulaciones de formaci\'on de estructura a gran escala.}

\begin{itemize}
\item[T2.1] Generar las condiciones iniciales para 5 vol\'umenes
  cosmol\'ogicos. 
\item[T2.2] Correr las simulaciones para 5 vol\'umenes LCDM.
\item[T2.3] Controlar la calidad de los 5 vol\'umenes LCDM.
\item[T2.4] Identificar los halos de materia oscura en los 5
  vol\'umenes LCDM.
\end{itemize}

\subsubsection*{T3. Simulaciones de formaci\'on de estructura en una
  cosmolog\'ia $w$CDM.}
\begin{itemize}
\item[T3.1] Correr 5 simulaciones $w$CDM para las mismas condiciones
  iniciales pero diferentes valores de $w$.
\item[T3.2] Controlar la calidad de los 5 vol\'umenes $w$CDM
\item[T3.3] Identificar los halos de materia oscura en los 5 vol\'umenes $w$CDM.
\end{itemize}

\subsection*{T4. Preparar cat\'alogos ficticios de galaxias}
\begin{itemize}
\item[T4.1] Escribir software para la generaci\'on de cat\'alogos
  ficticios de galaxias aleatorios (i.e. sin ning\'un tipo de
  clustering).
\item[T4.2] Adaptar el c\'odigo {\texttt
  make\_survey}\footnote{\url{https://github.com/mockFactory/make_survey}}
  para generar  cat\'alogos fictios de galaxias a partir de
  cat\'alogos de materia oscura.
\end{itemize}

\subsection*{T5. Secuencias de observaci\'on para el experimento DESI}
\begin{itemize}
\item[T5.1] Escribir software que simule la secuencia de observaci\'on
  de DESI sobre un cat\'alog de galaxias aleatorio.
\item[T5.2] Escribir software que simule la secuencia de observaci\'on
  de DESI sobre un cat\'alogo de galaxias generado a partir de una
  simulaci\'on de N-cuerpos.
\end{itemize}

\subsection*{T6. Distribuci\'on de fibras \'opticas en el experimento DESI}
\begin{itemize}
\item[T6.1]
\end{itemize}

\subsection*{T7. Simulacion completa (end-to-end) del experimento DESI.}
\begin{itemize}
\item[T7.1] Integrar en la base de c\'odigo de DESI el software para
  preparar cat\'alogos ficticios de galaxias aleatorios.
\item[T7.2] Integrar en la base de c\'odigo de DESI el software para
  preparar cat\'alogos ficticios de galaxias a partir de simulaciones
  de N-cuerpos.
\item[T7.3] Integrar en la base de c\'odigo de DESI el software para
  definir las secuencias de observaci\'on del experimento.
\item[T7.4] Integrar el c\'odigco completo de simulaci\'on end-to-end
  de DESI
\item[T7.5] Producir simulaciones completas de simulaci\'on end-to-end
  de DESI. Desde las observaciones hasta la estimaci\'on de redshifts
  de galaxias observadas.
\end{itemize}

\subsection*{T8. Efecto Alcock-Paczinsky (AP) sobre el Beta Skeleton}
\begin{itemize}
\item[T8.1] Medir la intensidad del efecto AP sobre cat\'alogos
  ficticios de galaxias creados a partir de simulaciones de N-cuerpos.
\item[T8.2] Medir la intensidad del efecto AP sobre observaciones
  reales de galaxias.
\end{itemize}

\subsection*{T9. Estad\'isticas de pares de velocidades}
\begin{itemize}
\item[T9.1] Cuantificar el n\'umero de pares de c\'umulos de galaxias
  con velocidades extremas en simulaciones de N-cuerpos en
  cosmolog\'ias LCDM.
\item[T9.2] Cuantificar el n\'umero de pares de c\'umulos de galaxias
  con velocidades extremas en simulaciones de N-cuerpos en
  cosmolog\'ias $\omega$CDM.
\end{itemize}

\subsection*{Efecto de RSD sobre estad\'isticas de clustering}
\begin{itemize}
\item[T10.1] 
Cuantificar el efecto de RSD sobre cat\'alogos ficticios de
  galaxias creados a partir de simulaciones de N-cuerpos en
  cosmolog\'ias LCDM.
\item[T10.2] Cuantificar el efecto de RSD sobre cat\'alogos ficticios de
  galaxias creados a partir de simulaciones de N-cuerpos en
  cosmolog\'ias $\omega$CDM.
\item[T10.3] Cuantificar el efecto de RSD sobre los cat\'alogos de
  posiciones y redshift creados a partir de la herramienta de
  simulaci\'on end-to-end de DESI.
\end{itemize}


